\documentclass{beamer}

\usepackage[polish]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[OT4]{fontenc}
\usepackage{beamerthemeshadow}
\usepackage{fancyvrb}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{url}
\usepackage{listings}
\usepackage{shortcuts}

\beamertemplateballitem
\beamertemplatenumberedballsectiontoc

\hypersetup{%
  pdftitle={Systemy Operacyjne},%
  pdfauthor={Tadeusz Puźniakowski}}

\title[WIA2 - wykład 1]{Systemy Operacyjne}

\author{Tadeusz Puźniakowski}

\institute{PJATK}
\date{\today}

\newcounter{minisection}
\newcommand{\minisectionframe}[1]{
\frame{
	\begin{center}
	#1
	\end{center}
}}

\newcommand{\smallhref}[1]{{\footnotesize\href{#1}{\url{#1}}}}

\begin{document}

\AtBeginSection[]
{
  \begin{frame}
    \frametitle{Spis treści}
    \tableofcontents[currentsection]
  \end{frame}
}


\frame{\titlepage}


\section{Wstęp}


\begin{frame}[fragile]
	\frametitle{Systemy Operacyjne}
	\begin{block}{Kontakt}
	Materiały są dostępne na Teams oraz na moim koncie na GitHub
	\url{https://github.com/pantadeusz/sop}
	\end{block}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]
	\frametitle{Systemy Operacyjne}
	\begin{block}{O przedmiocie}
	\begin{itemize}
    \item Co to jest system operacyjny?
    \item Skrypty i system operacyjny z punktu widzenia użytkownika
    \item Programowanie systemowe, a w tym między innymi
    \begin{itemize}
		\item pliki
		\item pamięć
		\item gniazda, kolejki
		\item procesy, wątki
    \end{itemize}
	\end{itemize}
	\end{block}
	Skupimy się na systemie Linux
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
	\frametitle{Systemy Operacyjne}
	\begin{block}{Literatura}
	\begin{itemize}
    \item A. Silberschatz, P.B.Galvin, G.Gagne: Podstawy Systemów Operacyjnych. WNT 2000
    \item M. Ben-Ari: Podstawy Programowania Współbieżnego i Rozproszonego. WNT 1996 
    \item M.J.Bach: Budowa systemu operacyjnego Unix. WNT 1995
    \item M.J.Rochkind: Programowanie w systemie Unix dla zaawansowanych. WNT 1997 	
	\end{itemize}
	\end{block}
\end{frame}


\section{System Operacyjny}

\subsection{Ogólnie o Systemie}
\begin{frame}[fragile]
	\frametitle{OS}
	\begin{block}{System Komputerowy}
	Sprzęt + Oprogramowanie + Dane
	\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
	\frametitle{OS}
	Przedstawię kilka klasycznych definicji systemu operacyjnego.
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]
	\frametitle{OS}
	\begin{block}{System Operacyjny}
System operacyjny jest zbiorem ręcznych i automatycznych procedur, które pozwalają grupie osób na efektywne współdzielenie urządzeń maszyny cyfrowej. 

Per Brinch Hansen.
	\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
	\frametitle{OS}
	\begin{block}{System Operacyjny}
System operacyjny (nadzorczy, nadrzędny, sterujący) jest to zorganizowany zespół programów, które pośredniczą między sprzętem a użytkownikiem, dostarczając użytkownikom zestawu środków ułatwiających projektowanie, kodowanie, uruchamianie i eksploatację programów oraz w tym samym czasie sterują przydziałem zasobów dla zapewnienia efektywnego działania.

Alan Shaw
	\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
	\frametitle{OS}
	\begin{block}{System Operacyjny}
System operacyjny jest programem, który działa jako pośrednik między użytkownikiem komputera a sprzętem komputerowym. Zadaniem systemu operacyjnego jest tworzenie środowiska, w którym użytkownik może wykonywać programy w sposób wygodny i wydajny.

Abraham Silberschatz
	\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
	\frametitle{OS}
	\begin{block}{System Operacyjny}
System operacyjny jest warstwą oprogramowania operującą bezpośrednio na sprzęcie, której celem jest zarządzanie zasobami systemu komputerowego i stworzenie użytkownikowi środowiska łatwiejszego do zrozumienia i wykorzystania. 

Andrew Tanenbaum
	\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
	\frametitle{Tablice}
	\begin{block}{System Operacyjny w kontekście -- warstwy}
	\IMG{5cm}{hwosswus.png}
	\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
	\frametitle{Tablice}
	\begin{block}{System Operacyjny}
	Jako tako sam nie robi nic pożytecznego, ale zarządza i ułatwia wykonywanie użytecznych czynności.
	
	Tworzy środowisko do pracy (environment).
	\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
	\frametitle{OS}
	\begin{block}{Dwa podejścia do OS}
	Systemy operacyjne można rozważać na dwa podstawowe sposoby:
	\BI
	\I Perspektywa użytkownika
	\I Perspektywa systemu
	\EI
	\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
	\frametitle{Dwa podejścia do OS}
	\begin{block}{Perspektywa użytkownika}
	Realizacja interakcji człowiek--komputer.
	\end{block}
	\begin{block}{Perspektywa systemu}
	Głównie jest to API dla programów uruchamianych na komputerze, struktury danych i.t.p.
	\end{block}
\end{frame}

\subsection{Perspektywa użytkownika}
\begin{frame}[fragile]
	\frametitle{Perspektywa użytkownika}
	\begin{block}{Rozwiązania typu mainframe + terminale}
	Maksymalizacja wykorzystania zasobów. Systemy wielodostępowe.
	\IMG{5cm}{mainframe.png}
	\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
	\frametitle{Perspektywa użytkownika}
	\begin{block}{Stacja robocza}
	Całe zasoby pod kontrolą jednego użytkownika. Istotna jest responsywność systemu.
	\IMG{5cm}{workstation.png}
	\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
	\frametitle{Perspektywa użytkownika}
	\begin{block}{Jak użytkownik ,,widzi'' system}
	\begin{itemize}
	\item Jak zorganizowane są pliki
	\item Jakie są możliwości obsługi
	\item Jak można uruchamiać programy
	\item Sposoby administracji systemem
	\end{itemize}
	\end{block}
\end{frame}


\subsection{Perspektywa systemu}
\begin{frame}[fragile]
	\frametitle{Perspektywa Systemu}
	\begin{block}{Znowu dwa spojrzenia na ten temat}
	\BI
	\I Resource Allocator/Dystrybutor zasobów -- przydziela zasoby poszczególnym użytkownikom/programom
	\I Program sterujący/control program -- nadzoruje działanie programów, zarządza systemem IO
	\EI
	\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
	\frametitle{Perspektywa Systemu}
	\begin{block}{Kernel -- jądro sytemu}
	Program, który działa w komputerze nieustannie (ale nie jest to BIOS).
	\end{block}
\end{frame}

\section{Cele systemu}

\begin{frame}[fragile]
	\frametitle{Co nam daje system operacyjny}
	\begin{block}{Wygoda użytkownika}
	Spójny sposób interakcji.
	\end{block}
	\begin{block}{Wygoda tworzenia programów}
	Spójne API/ABI dla programów. -- opowiem co to jest (np sterowniki).
	\end{block}
	\begin{block}{Wygoda zarządzania zasobami}
	System się tym zajmuje.
	\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
	\frametitle{Co nam daje system operacyjny}
	\begin{block}{Wielodostępowość}
	System operacyjny zajmuje się kontrolą dostępu i przydzielaniem zasobów użytkownikom.
	\end{block}
\end{frame}

\section{Trochę historii}
\subsection{Mainframe}
\begin{frame}[fragile]
	\frametitle{Komputery typu mainframe}
	\begin{block}{System komputera głównego}
	Jeden superdrogi komputer z którego korzysta cała firma.
	\end{block}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]
	\frametitle{Batch vs Time Sharing System}
	\begin{block}{System Wsadowy}
	Historycznie batch to były zgrupowane programy na kartach perforowanych.
	
	Zadania dla komputera są grupowane i kolejno przetwarzane.
	\end{block}
	\IMG{5cm}{punchcard.png}
		{\tiny zdjęcie z Wikipedii}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
	\frametitle{Batch vs Time Sharing System}
	\begin{block}{System Wieloprogramowy}
	Zawsze wykonywane jest jedno zadanie, natomiast w momencie, gdy to 
	zadanie ma czekać na zasoby, wtedy system przełącza proces 
	wykonania na inne zadanie.
	\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
	\frametitle{Batch vs Time Sharing System}
	\begin{block}{System Wielozadaniowy}
	Procesor wykonuje na przemian wiele zadań. Przełączanie jest szybkie.
	\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
	\frametitle{Batch vs Time Sharing System}
	\begin{block}{System Wielozadaniowy i wielodostępowy}
	Multics (1969) $\rightarrow$ UNIX (1971) $\rightarrow$ Linux(1991)/BSD i inne
	\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
	\frametitle{Systemy biurkowe}
	\begin{block}{Bez wielozadaniowości}
	MS-DOS/IBM-DOS. (tu można trochę dyskutować)
	\end{block}
\end{frame}

\subsection{Współczesne systemy}
\begin{frame}[fragile]
	\begin{block}{Podział systemów według zastosowań}
	\BI
	\I Systemy biurkowe
	\I Systemy mainframe (coraz rzadziej)
	\I Systemy wieloprocesorowe
	\I Systemy rozproszone 
	\I Systemy serwerowe -- serwerów obliczeniowych i plików
	\I Systemy do klastrów obliczeniowych
	\I Systemy czasu rzeczywistego
	\I Systemy wbudowane
	\I Systemy mobilne
	\EI
	\end{block}
\end{frame}

\section{Elementy systemu}

\begin{frame}[fragile]
	\begin{block}{Typowe elementy i zadania OS}
	\BI
	\I System plików
	\I Przydział pamięci
	\I Obsługa pamięci wirtualnej
	\I Obsługa urządzeń (w tym sieć)
	\I Obsługa wątków i procesów
	\I Obsługa błędów
	\I Komunikacja międzyprocesowa
	\I Obsługa poziomów dostępu dla użytkowników 
	\I (Opcja) Obsługa GUI
	\I (Opcja) Obsługa CLI
	\EI
	\end{block}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]
	\frametitle{Podstawowe elementy}
	\begin{block}{Jądro systemu}
	 Podstawowa część systemu operacyjnego, która jest odpowiedzialna za wszystkie jego zadania.
	 \BI
	 \I monolityczne (np Linux)
	 \I mikrojądro  (np Haiku)
	 \I hybrydowe albo mikrojądro (Windows, MacOS X)
	 \EI
	\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
	\frametitle{Podstawowe elementy}
	\begin{block}{Przestrzenie uruchomienia i pamięci}
	\BI
	\I Przestrzeń użytkownika
	\I Przestrzeń systemu/jądra
	\EI
	\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
	\frametitle{Struktury systemu}
	\begin{block}{Jak dinozaury chodziły po Ziemi}
	Struktura warstwowa MS-DOS
	\IMG{5cm}{msdos.png}
	\end{block}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]
	%\frametitle{Struktury systemu}
	\begin{block}{Windows NT/2000/7 .. }
	\IMG{4.5cm}{win2000.png}
	\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
	\frametitle{Struktury systemu}
	\begin{block}{Linux}
	\IMG{5cm}{linux.png}
	\end{block}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]
	\frametitle{Podstawowe elementy}
	\begin{block}{Wywołanie systemowe}
	Procedury, które udostępnia programom system operacyjny.
	\end{block}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]
	\frametitle{Podstawowe elementy}
	\begin{block}{System plików}
	Sposób zapisu danych na nośniku, który oprócz samych informacji, przechowuje także opis struktury tych danych -- plików i katalogów.
	
	Pobazgram na tablicy i wyjaśnię.
	\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
	\frametitle{Podstawowe elementy}
	\begin{block}{Interpreter poleceń}
	Program tłumaczący i wykonujący komendy wprowadzane przez użytkownika w trybie konwersacyjnym.
	\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
	\frametitle{Podstawowe elementy}
	\begin{block}{Uruchomienie programu}
	Na tablicy przedstawie ogólnie na czym polega uruchomienie programu i po co tu system operacyjny.
	\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
	\frametitle{Podstawowe elementy}
	\begin{block}{Sterowniki}
	Trochę historii, jak jest teraz oraz przykład na laptopie.
	
	\href{https://msdn.microsoft.com/en-us/library/windows/desktop/dd316756\%28v=vs.85\%29.aspx}{\beamergotobutton{Przykład Windows}}
	
	\href{http://digitalsoundandmusic.com/2-3-12-modeling-sound-in-c-under-linux/}{\beamergotobutton{Przykład Linux}}
	
	\begin{verbatim}
	cat /dev/urandom | padsp tee /dev/audio > /dev/null
	\end{verbatim}
	
	\end{block}
\end{frame}

\section{Zakończenie}

\frame{
 	\frametitle{Źródła i cytaty}
 	\begin{center}
 	\begin{itemize}
		\item Wikipedia
		\item Silberschatz, Galvin, Gagne --- ,,Podstawy Systemów Operacyjnych''
		\item msdn.microsoft.com
		\item digitalsoundandmusic.com
		\item moja wiedza
 	\end{itemize}
 	\end{center}
}

\end{document}
